% Metódy inžinierskej práce

\documentclass[10pt,oneside,slovak,a4paper]{article}

\usepackage[slovak]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[IL2]{fontenc} % lepšia sadzba písmena Ľ než v T1
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)

\usepackage{cite}
%\usepackage{times}

\pagestyle{headings}

\title{Použitie virtuálnych laboratórií pri výučbe chémie\thanks{Semestrálny projekt v predmete Metódy inžinierskej práce, ak. rok 2020/21, vedenie: Jozef Sitarčík}}
  % meno a priezvisko vyučujúceho na cvičeniach

\author{Adam Jankanič\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xjankanic@stuba.sk}}
	}

\date{\small 30. september 2020} % upravte



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
V tejto práci sledujeme použitie virtuálnych laboratórií, miesto klasických metód vzdelávania. Virtuálne laboratória sú skvelý prostriedok pre výučbu v mestách, alebo aj krajinách, kde je málo laboratórií. Tieto vzdialené laboratória dokážu zabezpečiť adekvátne vzdelanie pre študentov bez rozdielu od vzdialenosti. Používajú sa napríklad pri výučbe chémie, kde je najlepší spôsob získania vedomostí a chápania práve pozorovanie a robenie pokusov. V tomto dokumente si zhrnieme výskumy, niekoľko pozorovaní študentov a ich dosiahnuté výsledky pri výučbe chémie vo virtuálnych laboratóriách.
\end{abstract}



\section{Úvod}

Výučba v školách je náročný proces, o to viac, keď sa jedná o zložitý predmet ako chémia. Nejedná sa iba o teoretické vedomosti, ale dôležité sú aj praktické zručnosti. Kvôli týmto veciam považuje množstvo študentov štúdium ako neatraktívne a vyberú si iný smer. Hlavným prostriedkom pri výučbe sú laboratória, ale nie sú samozrejmosťou všade na svete. O ich dôležitosti si povieme viac v kapitole \ref{d_laboratorii}. Vybavenie v nich je pre mnohé školy finančne náročné a úroveň vzdelania klesá. To ale nie je jediný problém. Sú krajiny, kde je veľký nepomer študentov a učiteľov, teda vzniká situácia, kedy musí veľkú skupinku študentov učiť jeden učiteľ. Pri takejto výučbe nie je možné odpovedať na otázky všetkých študentov, zabezpečiť všetkým praktické precvičenie v laboratórií, či  ukážku pokusu. Dôsledkom toho je degradácia výučby, produkovanie menšieho počtu kvalitných chemikov a tým pádom aj spomalenie výskumov. Ukážeme si, kto poskytuje alternatívu oproti klasickému spôsobu (kapitola \ref{labster}), porovnáme si výsledky študentov, ktorí sa vzdelávali klasickou a alternatívnou metódou \ref{experiment} a v kapitole \ref{zaver} si všetko zhrnieme.


\section{Dôležitosť laboratórií} \label{d_laboratorii}
Koncept ''learning by doing'' je všeobecne uznávaný spôsob výučby. Výučba touto metódou nie je len o teoretických vedomostiach, ale hlavne o praktických skúsenostiach. Tie sú veľmi dôležité a najmä v chémii, kde je potrebné, aby študenti jasne rozumeli, čo sa od nich žiada. Touto metódou si môžu vyskúšať svoje znalosti v praxi a sú nepriamo nútení viac uvažovať nad tým, čo robia. V laboratóriu sa stávajú aktívnymi a učia sledovaním, zisťovaním a najmä robením. Študenti sa takto dokážu učiť aj zo svojich chýb, ktoré ich posunú ďalej viac, akoby len nečinne prihliadali. To ma v konečnom dôsledku pozitívny vplyv pri ich výuke a zároveň podporuje ich samostatnosť. Hoci laboratória sú pri výučbe dôležité, nie každá škola má na to finančné prostriedky. V takomto prípade je výučba presný opak ''learning by doing''. Študenti sú obratí o možnosť nadobudnutia praktických skúseností. Preto sa začali hľadať alternatívy, ako za použitia technológií nahradiť klasickú výučbu v laboratóriu. \cite{tuysuz2010effect}

\section {Virtuálne laboratória} \label{virtualne_laboratoria}
Virtuálne laboratória sú simulátory, ktoré poskytujú realistické prevedenie klasických laboratórií vo virtuálnej forme. Zabezpečujú študentom laboratórne skúsenosti bez toho, aby museli fyzicky byť v laboratóriu. Môžu to byť jednoduché videá, ale aj 3D interaktívne prostredie. Laboratórne vybavenie a prostriedky majú takmer identické správanie ako v realite. Vďaka tomu môžu študenti robiť experimenty a výsledky sú autentické s tými z reálnych laboratórií. \cite{latifah2019effect}


\subsection {Výhody a nevýhody virtuálnych laboratórií} \label{vyhody_nevyhody}
 Výhody
\begin{enumerate}
\item Finančná úspora - zabezpečenie virtuálneho systému je cenovo výhodnejšie pre školy, ako kúpa špičkového laboratória. Cena virtuálneho systému pre inštitúciu je 2-20\$ na študenta, pri celoplošnom systéme je to iba 1-5\$ na študenta.\cite{potkonjak2016virtual}
\item Flexibilita - rôzne simulácie experimentov, ktoré vyžadujú rôzne aparatúry môžu byť ľahko a rýchlo vytvárané\cite{potkonjak2016virtual}

\item Dostupnosť vybavenia - v simulácii môže niekoľko študentov súčasne využívať rovnaké vybavenie, v realite by bolo nutnosťou kúpa ďalšieho vybavenia \cite{potkonjak2016virtual}

\item Bezpečnosť - študenti nie sú priamo v laboratóriu, čiže sú chránení pred potenciálnym nebezpečenstvom\cite{potkonjak2016virtual}
\item Vybavenie je virtuálne - pomôcky nie sú fyzické, takže sa študenti a učitelia nemusia obávať, že sa niečo rozbije, či pokazí\cite{potkonjak2016virtual}

\end{enumerate}
Nevýhody
\begin{enumerate}
    \item Konfigurácia - niektoré systémy bývajú zložité a časovo náročné na konfiguráciu\cite{potkonjak2016virtual}
    
    \item Žiadne následky - študentom to môže pripadať ako hra. Všetko čo robia je len simulácia a nevyplývajú z nej žiadne následky. Študenti sa kvôli tomu môžu byť menej zodpovední, opatrní a nemusia to brať vážne.\cite{potkonjak2016virtual}
    
    \item Prax - aj keď je simulácia na nerozoznanie od reality, nadobudnutie určitých praktických schopností si vyžaduje skutočné vybavenie a čas strávený v laboratóriu.\cite{potkonjak2016virtual}
    
\end{enumerate}


\section{Labster}\label{labster}
Labster je spoločnosť, ktorá je jednou z možností, ktorá poskytuje možnosť virtuálnych laboratórií. Spolupracujú so svetovými univerzitami, ako je MIT, či Harward. Jej cieľom je zlepšiť výučbu a vzťah študentov k prírodovedným predmetom. Vyvíjajú plne interaktívne prostredie, ktoré simuluje laboratórium na základe matematických algoritmov. Kombinujú ich s pohlcujúcim 3D priestorom, vysvetľovaním vecí a bodovacím systémov, ktorý vytvára prirodzenú zvedavosť študentov. Takto vytvárajú väzbu medzi nimi a prírodnými vedami. Zdroj: \href{https://www.labster.com/about/}{Labster}

\subsection{Požiadavky používania} \label{poziadavky}
Systémové požiadavky a spôsob používania.





\section{Experiment 1 a 2} \label{experiment}
Opis experimentu, predpovede výsledkov

\subsection {Metóda realizácie experimentu} \label{metoda_experimentu}
Popísanie realizácie

\subsection {Výsledky} \label {vysledky}

\section{Záver} \label{zaver}
Vyvodenie záverov z výsledkov experimentov.








%\acknowledgement{Ak niekomu chcete poďakovať\ldots}


% týmto sa generuje zoznam literatúry z obsahu súboru literatura.bib podľa toho, na čo sa v článku odkazujete
\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{plain} % prípadne alpha, abbrv alebo hociktorý iný
\end{document}
